\section{Introduction}

La recherche en mécanique des fluides s'appuie très largement sur des systèmes d'équations aux dérivées partielles, dont la résolution numérique permet à la fois de mieux comprendre les phénomènes physiques et d'en affiner les modèles, en comparaison à des solutions théoriques et des données de mesures expérimentales. Pour autant, du fait de la nature non-linéaire et instationnaire des phénomènes étudiés, les prédictions peuvent être amenées à s'écarter des observations sur des temps longs à partir d'un état initial donné. 
Ce problème est typiquement rencontré dans la modélisation du climat et des écoulements de géophysique, qui, depuis les travaux pionniers de Rayleigh en 1922 \cite{Richardson1922}, ont développé des techniques d'assimilation de données afin de pouvoir réajuster les modèles en fonction des observations. Ces méthodes consistent à calculer l'état initial optimal permettant de minimiser l'écart entre les solutions numériques et les données expérimentales dans une fenêtre temporelle donnée. Elles ont permis d'améliorer considérablement la qualité des prédictions météorologiques, avec l'accroissement de la résolution des modèles et l'augmentation du volume des données disponibles. 

L'assimilation de données fait partie des méthodes d'apprentissage automatique, et peut être vu dans le cadre plus vaste des méthodes d'intelligence artificielle, qui connaissent actuellement un engouement fort. Elles s'étendent en effet vers toutes les disciplines scientifiques, ce qui pose la question de l'impact de ces méthodes sur la précision des prédictions, en particulier dans des situations pour lesquelles ces algorithmes n'ont pas été initialement développés. 

La gestion des incertitudes est au cœur de l'assimilation des données, puisqu'elles composent avec une connaissance imparfaite des conditions initiales et une représentation nécessairement approchée de la réalité par un modèle des phénomènes physiques étudiés, auxquels s'ajoute la qualité de la résolution numérique des équations associées. L'un des algorithmes les plus utilisés est celui des filtres récursifs de Kalman \cite{Kalman1960} \cite{KalmanBucy1960}, qui réévalue l'état du système à chaque observation. Cette méthode permet une reconstruction exacte pour des systèmes linéaires soumis à un bruit Gaussien \cite{Harvey1990}. Cette approche Bayésienne rigoureuse devient cependant difficilement applicable lorsque la dimension du système dynamique étudié croît, car il devient impossible, même avec les calculateurs actuels de construire les matrices de corrélation associées. En météorologie, l'ordre de grandeur du problème de de l'ordre de $\mathcal{O}$($10^9$), ce qui fait qu'un grand nombre d'études sont consacrées à l'extension de ces algorithmes dans le cas de grandes dimensions (voir e.g. \cite{Law2012} \cite{Leeuwen2018}). Les méthodes les plus populaires sont des méthodes variationnelles de type 3D-Var ou 4D-Var (\cite{Sasaki1955},\cite{Sasaki1958}), qui traitent le problème globalement sous la forme d'une minimisation d'une fonctionnelle, ce qui les rend proches des algorithmes d'optimisation.

Plusieurs questions restent encore à explorer, en particulier le comportement de ces méthodes lorsque le système est fortement non-linéaire et que les incertitudes s'écartent de la Gaussianité (\cite{Tarantola2005}, \cite{vanLeeuwen2011}). 
Des comparaisons peuvent être faites entre les méthodes 4D-Var et des filtres de Kalman d'ensemble, notamment dans le cas de systèmes de petite dimension \cite{Harter2017}, comme le système chaotique de Lorenz \cite{L63}, très largement utilisé comme jeu d'équations modèle en assimilation de données. Cependant l'évaluation de ces méthodes, en terme d'impact sur la précision numérique de la représentation est rarement abordée \cite{Li2018}. 

C'est l'objet de ce travail que d'aller caractériser l'impact du caractère non-linéaire et non Gaussien des équations du modèle sur la précision de la prédiction. Pour cela, le modèle choisi est celui du système chaotique de Lorenz \cite{L63}, donnant une représentation simplifiée du phénomène de convection thermique dans une couche limite atmosphérique.
Ces équations sont très simples à intégrer numériquement, et possèdent des solutions quasi-périodiques sujettes à de brusques changements lorsqu'elles sont intégrées sur des temps longs. Ses travaux ont initié de nombreuses études sur les systèmes chaotiques et popularisé l'effet papillon.

Dans une première partie, l'établissement des équations de Lorenz est ré-exposé \cite{coursFaure} \cite{coursLaurette}, afin de décrire les caractéristiques du système, connaître la signification et les plages d'existence de ses paramètres et retrouver les principaux modes d'instabilité linéaire. Ces équations sont ensuite résolues numériquement pour spécifier l'impact des approximations numériques des schémas d'intégration temporelle sur la précision des prédictions, en particulier dans le régime chaotique. La propagation des erreurs est étudiée d'une part à partir de perturbations des conditions initiales et d'autre part en introduisant un forçage stochastique sur le système des équations. On analyse en particulier comment et pourquoi les erreurs s'écartent de la Gaussianité. Enfin, deux méthodes d'assimilation de données sont utilisées, en générant des jeux de données expérimentaux à partir de perturbation des solutions numériques. La précision des prédictions est de nouveau analysée en fonction des paramètres des algorithmes (fréquence de recalage sur les observations, nature du bruit, etc.). 





